蘋論：李國能的忠言、林鄭的廢話 - 古立

蘋論：李國能的忠言、林鄭的廢話 - 古立

七月二日清晨4時露過面後，龜縮了一個星期，林鄭現身作五大宣示。一、逃犯法已「壽終正寢」，二、不設獨立調查委員會探究六月風暴本末，三、林鄭、鄭若驊、李家超都不會問責下台，亦不會改組行政會議，四、否認定性612為暴動、但不會特赦暴徒，五、願意和大學生作公開會面。她承認逃犯法令「社會矛盾、紛爭、不安、不滿，甚至憤怒」，皆因其政府「掌握社會脈搏不足……政治敏感度有偏差」，為此致歉。然而林鄭可有如她所言「學咗好多事、汲取咗教訓」？沒有。

在林鄭現身的同一天，退休大法官李國能本着對香港的關愛，罕有地借《明報》向林鄭政府進言。指出政府應撤回逃犯法，以釋除公眾的疑慮，促進社會和解。林鄭如何回應？「希望大家唔好再因為用唔同字眼而有唔同理解」，更刻意講英文the bill is dead以示逃犯法「壽終正寢」，偏偏「撤回」二字就是不能宣諸其金口。到底是誰在玩文字遊戲？

死也不肯「撤回」，她當真有「掌握社會脈搏」的「政治敏感度」？文過飾非，死口否認那是面子攸關，此又能不令人懷疑她是另有所圖？硬頸鬥氣如故，那又像是「學咗好多事、汲取咗教訓」？

死也不肯接受建設性建議

李國能同意警務處前處長李明逵設立獨立調查委員會之議，指出「由法官領導的獨立調查委員會調查近期的事件，這機制能更有效地探明真相。獨立調查委員會被視為一項司法程序，聆訊是公開的，公眾和傳媒能夠出席。它能傳召證人。聆訊上的證據在誓言下提出，受絕對特權保障，並受盤問驗證，亦不會在之後的程序被用作針對證人，相關各方有權委任法律代表。政府在1997年之前或之後多次引用獨立調查委員會機制，成績令人滿意。」兩者德高望重，不約而同認為獨立調查委員會有助還警隊以公道、重建其公信力。

於此可見，獨立調查委員會非但具備公平、公開的法律權威，對處理廉政風暴般的重大衝突顯有實效。對此林鄭完全迴避，只顧自說自話：監警會委員將「主動審視」六月風暴，「釐清事實」、「還原真相」，公開報告。不肯接受明確不過的有益有建設性建議，巧言令色，林鄭是否有意探明真相，以如李國能所願促進社會和解，清楚不過。

嚴以待年輕人 寬以待己

林鄭月娥不肯問責下台，因為那不是「簡單的事」，卻沒有明言如何不簡單。當然董建華早已說過了，「留低比離開更困難」。既有御賜「志不求易、事不避難」牌匾，那又焉能輕言下堂求去？況且她猶有服務社會的「熱誠」希望大家「畀個機會及空間」，以「回應市民對經濟民生的訴求」。她拿香港人是只求溫飽的畜牲嗎？香港人要的更是個為人認受、權力來得正當、具備legitamacy的政府。這個簡單的事實亦掌握不來，她汲取了些甚麼教訓？

學生在612後為市民造成的不便，竟日在稅務大樓向市民鞠躬道歉。林鄭政府肯給年輕人機會和空間？沒有。無論是警務處處長盧偉聰以至林鄭一再揚言，誓要追究到底。林鄭、鄭若驊、李家超可有像學生那樣鞠躬道歉？也沒有。嚴以待年輕人，寬以待己，那是甚麼貨色的謙卑？

李國能勸誡林鄭政府：「所有出任公職者，無論在行政、立法或司法機關服務，必須時刻銘記他們並非凌駕市民行使家長式管治。他們是人民公僕，應該謙卑服務，並應受到輿論監督。」「香港之母」用催淚彈、布袋彈、橡膠子彈教訓扭計小朋友，在她耳中，李國能的忠言肯定都是廢話了。

周一至周六刊出
古立

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)